# Kim-lik  
  
**1. kimseler**  
  
ne güzel büyüdük  
kimseler bilmeden bizi.  
  
tahrip gücü yüksek bir çocuk  
hayatı budama peşinde şimdi...  
  
**2. kimse**  
  
ne güzel büyüdük  
kimseler bilmeden bizi.  
sidik kokusu, ısırgan şişiği  
el arabasında taşıdık birbirimizi.  
  
umut sendeler, her çakıltaşına inci deyince  
akrep sinsi sinsi gülerdi halimize.  
tahrip gücü yüksek bir çocuk  
hayatı budama peşinde.  
  
**3. kim**  
  
ne güzel büyüdük  
kimseler bilmeden bizi.  
rutubet kokardı biraz  
yer yatağı hayalleri.  
  
sidik kokusu, ısırgan şişiği  
el arabasında taşıdık birbirimizi.  
yalnızca kollarımla mutlu edebildiğim tek kadındı  
gözlerimdi o sarı saçlı kızın devriyesi.  
umut sendeler, her çakıltaşına inci deyince  
akrep sinsi sinsi gülerdi halimize  
hiç aldırmadan çevresine ve  
kibrit başlarından devşirme ateşten çembere.  
  
tahrip gücü yüksek bir çocuk  
hayatı budama peşinde şimdi.  
sokakta dizi en çok kanayan  
uçurtması uçurtmaların korkulu rüyası...  
  
**4. kimse !?**  
  
ne güzel büyüdük  
kimseler bilmeden bizi.  
yedi cami yaptırsak nafile  
düşününce acıttığımız böcekleri.  
  
rutubet kokardı biraz  
yer yatağı hayalleri.  
sevemedik salıncak çengellerine  
kavun asan büyükleri.  
  
sidik kokusu, ısırgan şişiği  
el arabasında taşıdık birbirimizi.  
Yahudi mezarlığına gömmek ile tehdit ederdi annem bizi  
taşırsak eve sokak küfürlerini.  
  
yalnızca kollarımla mutlu edebildiğim tek kadındı  
gözlerimdi o sarı saçlı kızın devriyesi.  
ne de çok bekledim askere gidince sevdiği  
pencereden çalabilmek için gözlerini.  
  
umut sendeler, her çakıltaşına inci deyince  
akrep sinsi sinsi gülerdi halimize  
öfkesi zehirli çocuklar büyüttü  
kanımıza rengini veren kızıl düş perisi.  
  
hiç aldırmadan çevresine ve  
kibrit başlarından oyma ateşten çembere  
sıkıyönetimin gözü önünde  
ekmek böldük biz birbirimize.  
  
tahrip gücü yüksek bir çocuk  
hayatı budama peşinde şimdi.  
en zor anında harcamak için  
cebinde saklıyor gıcır gıcır bir çığlığı.  
  
sokakta dizi en çok kanayan  
uçurtması uçurtmaların korkulu rüyası.  
evden jilet aşırıp, kesti yanaşan uçurtmanın kuyruğunu  
hayalinde aldatılmış bir kadın vardı...  
  
5. kimsesiz  
  
ne güzel büyüdük  
kimseler bilmeden bizi.  
iki kare çıkış hakkı  
ilk hakkıdır insanın çocukluğu.  
  
yedi cami yaptırsak nafile  
düşününce acıttığımız böcekleri.  
tuhaf ve anlamlıydı büyüsü  
tek karınca dahi yemedi zil çalan ağustosböceği.  
  
rutubet kokardı biraz  
yer yatağı hayalleri.  
çok çocuklu bir odanın uykuluğunda  
bulaşıcıdır kâbus halleri.  
  
sevemedik salıncak çengellerine  
kavun asan büyükleri.  
secde eden selvi ağacına kurduk biz de  
topu topu bir halat ile bir minder tutan saadeti.  
  
sidik kokusu, ısırgan şişiği  
el arabasında taşıdık birbirimizi.  
dilimizde aslına en yakın siren sesi  
bilirsiniz; Asyalı çocuğun imgesi.  
  
Yahudi mezarlığına gömmek ile tehdit ederdi annem bizi  
taşırsak eve sokak küfürlerini.  
öğrenmenin ayıp olduğu topraklarda  
itinayla uyuştururmuş meğer harflerimizi.  
  
yalnızca kollarımla mutlu edebildiğim tek kadındı  
gözlerimdi o sarı saçlı kızın devriyesi.  
aşkın sarma-sarışık olduğunu düşünürken geceyarıları  
kesesiz kangurular sürdü sefalarımı.  
  
ne de çok bekledim askere gidince sevdiği  
pencereden çalabilmek için gözlerini.  
benim bir ada kızım oldu hayata dair  
bir de motoru bozuk kayığım  
küreklere kalırdı sevdam biterken akşamsefaları.  
  
umut sendeler, her çakıltaşına inci deyince  
akrep sinsi sinsi gülerdi halimize  
hatırlayınca hayatın kürekte mahkûmluğunu  
siyaha sabretmekten sıkılır  
“ölsek” derdik “hiç olmazsa deniz dinlenir”.  
öfkesi zehirli çocuklar büyüttü  
kanımıza rengini veren kızıl düş perisi.  
hissedilse de dolunay artığı fırtınanın patlayacağı  
acıkan zihin kurtuluş sanıyor ağına takılan her sloganı.  
  
hiç aldırmadan çevresine ve  
kibrit başlarından oyma ateşten çembere  
bir yalan uydurdu; inanıp, boğuldu sevi  
ilerlerken başucumuzdaki portakal lekesi.  
  
sıkıyönetimin gözü önünde  
ekmek böldük biz birbirimize.  
ne kadar sallasalar da düşün’ün ağacını  
dalımızda çürüyecektik elbette.  
  
tahrip gücü yüksek bir çocuk  
hayatı budama peşinde şimdi.  
bir kozaya sığmayacak kadar büyüyünce  
tek güne sığdıramayacağını anladı ideallerini.  
  
en zor anında harcamak için  
cebinde saklıyor gıcır gıcır bir çığlığı.  
tekmelemeyi kesince içindeki afacan sızı  
canı çekiyor olmalı sahipsiz acıları.  
  
sokakta dizi en çok kanayan  
uçurtması uçurtmaların korkulu rüyası.  
acıları kesip, sağlam bir kuyruk yaptı kendine  
salınabilmek için devrimin gözlerine.  
  
evden jilet aşırıp, kesti yanaşan uçurtmanın kuyruğunu  
hayalinde aldatılmış bir kadın vardı.  
o’na anlatmaya çalışıyor hâlâ;  
birbirine sarılan iki uçurtmanın  
bir daha asla uçamayacağını...  
  
_2002-2003 İstanbul_

---
Kaynak:

- Dirik, Özge: “Kim-lik”, **Kuzey Yıldızı**, Ekim-Kasım 2003, Sayı 9, s. 16-17.
